\begin{scriptsize}
\begin{longtable}{p{15cm}}
\toprule
\rowcolor[gray]{0.9}
{\textbf{\textsc{Manutenção e Evolução de Software}$\quad$(206598)}}
\\
\midrule
\\
\textbf{Ementa} 
\\
Terminologia e fundamentos de Manutenção e Evolução de software
\\
Modelos e processos de Manutenção e Evolução de software
\\
Sistemas Legados
\\
Técnicas para Manutenção de software
\\
Migração de software
\\
Avaliação de atributos de qualidade (manutenibilidade)
\\
Ferramentas de apoio a manutenção e evolução de Software.
\\

\\
\\
\textbf{Programa}
\\
1. Terminologia e Fundamentos de Manutenção e Evolução de Software
\\
1.1	Motivação e conceitos de manutenção e evolução de software
\\
1.2	Tipos de manutenção e suas características
\\
1.3	 Problemas da manutenção
\\
2.Modelos e Processo de Manutenção e Evolução de Software
\\
       2.1 Ciclo de vida do software
\\
       2.2 Processo de manutenção
\\
       2.3 Custos da manutenção de software
\\
       2.4 Esforço por tipo de manutenção
\\
       2.5 Planejamento da transição
\\
       2.6 ISSO 12207 - Processo de  ciclo de vida (processo> manutenção de software)
\\
       2.7. ISSO 14764 - Engenharia de software - Manutenção de software
\\

\\
3. Sistemas Legados
\\
    3.1  Elementos dos sistemas legados
\\
    3.2 Evolução do software
\\
    3.3 Avaliação e qualidade dos sistemas legados
\\
    3.4 Manutenção de sistemas legados
\\
4.Técnicas para manutenção de software
\\
    4.1 Debugging
\\
    4.2 Refatoração de código
\\
    4.3 Reengenharia  software
\\
    4.4 Engenharia reversa
\\
    4.5  Engenharia avante
\\
    4.6 Compreensão de programas
\\
    4.6.1 Clareza de desenho e de código
\\
    4.6.2 Manutenção da documentação
\\
5. Avaliação de atributos de qualidade (manutenibilidade)
\\
     5.1 ISSO 25000 - Modelo de qualidade interna e externa (métricas de manutenibilidade)
\\
     5.2 Métricas de complexidade
\\
6. Ferramentas de apoio à manutenção e evolução de software 
\\

\\
\\
\textbf{Bibliografia}
\\
Bibliografia Básica : 
\\
GRUBB, Penny; TAKANG, Armstrong A. Software maintenance: concepts and practice. 2nd ed. Hackensack: World Scientific, 2011. xix, 349 p. ISBN 9789812384263.
\\
Kent Beck. Programação Extrema Explicada: escolha as mudanças. Bookman, 2004.
\\
Kent Beck. TDD: Desenvolvimento Guiado por Testes. Bookman, 2004.
\\
Bibliografia Complementar :
\\
(eBrary) Hongji Yang, Martin Ward. Successful Evolution of Software Systems. Artech House, 2002.
\\
(eBrary) Brian Hawkins. Preventative Programming Techniques. Charles River Media/Cengage Learning, 2003.
\\
Steve MacConnell. Code Complete. Microsoft Press, 2004.
\\
Ken Schwaber. Agile Project Management with Scrum. Microsoft Press, 2004.
\\
Gerard Meszaros. xUnit Test Patterns: Refactoring Test Code. Addison-Wesley, 2007.
\\

\\
\midrule
\textbf{Pre-Requisito:}
FGA-193640 Met de Desenv de Software 
\\
\bottomrule
\end{longtable}
\end{scriptsize}